**三河島站**（）是一個位於[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[荒川區](../Page/荒川區.md "wikilink")[西日暮里一丁目](../Page/西日暮里.md "wikilink")，屬於[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）[常磐線的](../Page/常磐線.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。[車站編號是](../Page/車站編號.md "wikilink")**JJ
03**。

## 停靠路線

停靠此站的路線只有[常磐線](../Page/常磐線.md "wikilink")，除了本線，還有此站分岔往[田端站](../Page/田端站.md "wikilink")（）方向的支線（田端貨物線）與往方向的支線（隅田川貨物線）。支線往田端信號場站方向有[貨物列車與臨時列車使用](../Page/貨物列車.md "wikilink")，隅田川站方向只限貨物列車使用。

旅客車站有[常磐線快速電車與](../Page/常磐快速線.md "wikilink")[中距離電車停靠](../Page/中距離電車.md "wikilink")，[千代田線直通的](../Page/千代田線.md "wikilink")[常磐線各站停車不途經此站](../Page/常磐緩行線.md "wikilink")。因此，如要前往[複複線路段只限常磐線各站停車停靠的](../Page/複複線.md "wikilink")[綾瀨站](../Page/綾瀨站.md "wikilink")、[龜有站](../Page/龜有站.md "wikilink")、[金町站的乘客必須先在](../Page/金町站.md "wikilink")[北千住站轉乘常磐線各站停車](../Page/北千住站.md "wikilink")。直通土浦、水戶方向的中距離電車曾經在日間停靠，2004年3月13日時刻表改正以後，除通勤快速、特別快速以外的中距離電車不再停靠。

依據[特定都區市內](../Page/特定都區市內.md "wikilink")，本站屬於「[東京都區內](../Page/特定都區市內#設定區域一覧.md "wikilink")」。

## 車站構造

[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")1面2線的[高架車站](../Page/高架車站.md "wikilink")。

### 月台配置

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>月台</p></th>
<th><p>路線</p></th>
<th><p>方向</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JJ_line_symbol.svg" title="fig:JR_JJ_line_symbol.svg">JR_JJ_line_symbol.svg</a> 常磐線（快速）</p></td>
<td><p>上行</p></td>
<td><p><a href="../Page/日暮里站.md" title="wikilink">日暮里</a>、<a href="../Page/上野站.md" title="wikilink">上野</a>、<a href="../Page/東京站.md" title="wikilink">東京</a>、<a href="../Page/品川站.md" title="wikilink">品川方向</a><br />
（<a href="../Page/上野東京線.md" title="wikilink">上野東京線</a>）</p></td>
<td><p>經東京站直通至<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JT_line_symbol.svg" title="fig:JR_JT_line_symbol.svg">JR_JT_line_symbol.svg</a> <a href="../Page/東海道線_(JR東日本).md" title="wikilink">東海道線</a>（至品川站為止）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JJ_line_symbol.svg" title="fig:JR_JJ_line_symbol.svg">JR_JJ_line_symbol.svg</a> 常磐線（快速）、<a href="../Page/成田線.md" title="wikilink">成田線</a></p></td>
<td><p>下行</p></td>
<td><p><a href="../Page/北千住站.md" title="wikilink">北千住</a>、<a href="../Page/松戶站.md" title="wikilink">松戶</a>、<a href="../Page/取手站.md" title="wikilink">取手</a>、<a href="../Page/成田站.md" title="wikilink">成田</a>、、<a href="../Page/水戶站.md" title="wikilink">水戶方向</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

（來源：[JR東日本:車站構內圖](http://www.jreast.co.jp/estation/stations/1456.html)）

## 使用情況

2016年度1日平均**上車**人次為**11,093人**。

近年的推移如下表。

<table>
<caption>各年度1日平均上車人次[1][2]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>1日平均<br />
上車人次</p></th>
<th><p>來源</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1992年（平成4年）</p></td>
<td><p>9,082</p></td>
<td><p>[3]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993年（平成5年）</p></td>
<td><p>9,101</p></td>
<td><p>[4]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1994年（平成6年）</p></td>
<td><p>8,959</p></td>
<td><p>[5]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1995年（平成7年）</p></td>
<td><p>8,842</p></td>
<td><p>[6]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1996年（平成8年）</p></td>
<td><p>8,808</p></td>
<td><p>[7]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年（平成9年）</p></td>
<td><p>8,652</p></td>
<td><p>[8]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年（平成10年）</p></td>
<td><p>8,578</p></td>
<td><p>[9]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999年（平成11年）</p></td>
<td><p>8,702</p></td>
<td><p>[10]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年（平成12年）</p></td>
<td><p>[11]9,060</p></td>
<td><p>[12]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001年（平成13年）</p></td>
<td><p>[13]9,280</p></td>
<td><p>[14]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2002年（平成14年）</p></td>
<td><p>[15]9,688</p></td>
<td><p>[16]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年（平成15年）</p></td>
<td><p>[17]9,733</p></td>
<td><p>[18]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年（平成16年）</p></td>
<td><p>[19]9,794</p></td>
<td><p>[20]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年（平成17年）</p></td>
<td><p>[21]9,743</p></td>
<td><p>[22]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年（平成18年）</p></td>
<td><p>[23]9,900</p></td>
<td><p>[24]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年（平成19年）</p></td>
<td><p>[25]10,100</p></td>
<td><p>[26]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年（平成20年）</p></td>
<td><p>[27]10,148</p></td>
<td><p>[28]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年（平成21年）</p></td>
<td><p>[29]10,130</p></td>
<td><p>[30]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年（平成22年）</p></td>
<td><p>[31]10,063</p></td>
<td><p>[32]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年（平成23年）</p></td>
<td><p>[33]9,763</p></td>
<td><p>[34]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年（平成24年）</p></td>
<td><p>[35]9,867</p></td>
<td><p>[36]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年（平成25年）</p></td>
<td><p>[37]10,242</p></td>
<td><p>[38]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2014年（平成26年）</p></td>
<td><p>[39]10,373</p></td>
<td><p>[40]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年（平成27年）</p></td>
<td><p>[41]10,882</p></td>
<td><p>[42]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016年（平成28年）</p></td>
<td><p>[43]11,093</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

  - 1905年4月1日，開業。
  - 1962年5月3日，三河島事故發生。
  - 1987年4月1日，國鐵變成民營<span style="color:green">**[JR](../Page/JR.md "wikilink")**</span>7社，三河島站歸屬[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）。
  - 1988年（昭和63年）3月13日 - 普通列車日中（9時-16時）停車。
  - 2001年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")13年）11月18日 -
    [Suica開始使用](../Page/Suica.md "wikilink")。
  - 2004年（平成16年）3月13日 - 特別快速之外的普通列車全部停車。

## 車站設施

  - 有精算機。
  - 有指定券買。
  - 有保險箱（locker）

## 巴士路線

  - 里22系統：[龜戶站行](../Page/龜戶站.md "wikilink")、日暮里站行
  - 南千47系統：南千住站東口行、日暮里站行
  - 草41系統：足立梅田町行、[淺草壽町行](../Page/田原町站_\(東京都\).md "wikilink")

## 三河島事故

1962年5月3日，在[東京時間晚上](../Page/東京.md "wikilink")9點36分，[國鐵三河島站信號機發出紅色的](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")**停止信號**。此刻，一列45輛編成的下行貨物列車
287（[田端操車場發車](../Page/田端操車場.md "wikilink")，往[水戶](../Page/水戶站.md "wikilink")），突然不依照停止信號的限制進入側線，因而[出軌](../Page/出軌.md "wikilink")，造成[火車頭以及第](../Page/火車頭.md "wikilink")2節車廂彈至下行本線。

隨後，下行客運列車
2117H（[上野發車](../Page/上野站.md "wikilink")，往[取手](../Page/取手站.md "wikilink")）正好自三河島站離站，撞向彈至下行本線的貨物列車，也發生出軌，部份車廂彈跳至上行本線，這次撞擊造成
25 人受傷。而操作信號機的人員因為忙著處理善後而忘了發出信號警示其他列車。

6分鐘後，上行客運列車 2000H（往上野）進站，撞向出軌的 2117H
以及正準備從前一次撞擊逃生的乘客。最終造成160人死亡和296人受傷。此事故為[國鐵戰後五大事故之一](../Page/國鐵戰後五大事故.md "wikilink")。

經過這次事故，[國鐵將](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")「非不得已不停駛」的政策修正為「只要事故發生，不論規模大小，儘快停止列車」。[自動列車停止裝置也在](../Page/自動列車停止裝置.md "wikilink")
1966年引入日本。

## 相鄰車站

  - 東日本旅客鐵道
    [JR_JJ_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JJ_line_symbol.svg "fig:JR_JJ_line_symbol.svg")
    常磐線（快速）
      -

        特別快速

          -
            **通過**

        快速

          -
            [日暮里](../Page/日暮里站.md "wikilink")（JJ02）－**三河島（JJ03）**－[南千住](../Page/南千住站.md "wikilink")（JJ04）
    常磐線貨物支線（田端貨物線）
      -

          -
            **三河島**－[田端](../Page/田端站.md "wikilink")（）
    常磐線貨物支線（隅田川貨物線）
      -

          -
            **三河島**－

## 參考資料

  - JR東日本2000年度以後的上車人次

<!-- end list -->

  - 東京都統計年鑑

## 相關條目

  - [國鐵戰後五大事故](../Page/國鐵戰後五大事故.md "wikilink")
  - [日本鐵路車站列表](../Page/日本鐵路車站列表.md "wikilink")

## 外部連結

  -
[Kawashima](../Category/日本鐵路車站_Mi.md "wikilink")
[Category:荒川區鐵路車站](../Category/荒川區鐵路車站.md "wikilink")
[Category:常磐線車站](../Category/常磐線車站.md "wikilink")
[Category:1905年啟用的鐵路車站](../Category/1905年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:1905年日本建立](../Category/1905年日本建立.md "wikilink")
[Category:田端貨物線車站](../Category/田端貨物線車站.md "wikilink")
[Category:隅田川貨物線車站](../Category/隅田川貨物線車站.md "wikilink")

1.  [東京都統計年鑑](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/tn-index.htm)
2.  [数字で表す荒川区（区勢概要）](https://www.city.arakawa.tokyo.jp/kusei/gaiyo/suji.html)
    - 荒川区
3.  [東京都統計年鑑（平成4年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1992/TOBB510P.HTM)
4.  [東京都統計年鑑（平成5年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1993/TOBB510Q.HTM)
5.  [東京都統計年鑑（平成6年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1994/TOBB510R.HTM)
6.  [東京都統計年鑑（平成7年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1995/TOBB510S.HTM)
7.  [東京都統計年鑑（平成8年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1996/TOBB510T.HTM)
8.  [東京都統計年鑑（平成9年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1997/TOBB510U.HTM)
9.
10.
11. [各駅の乗車人員（2000年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2000_01.html) -
    JR東日本
12. [東京都統計年鑑（平成12年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2000/00qyti0510u.htm)
13. [各駅の乗車人員（2001年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2001_01.html) -
    JR東日本
14. [東京都統計年鑑（平成13年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2001/01qyti0510u.htm)
15. [各駅の乗車人員（2002年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2002_01.html) -
    JR東日本
16. [東京都統計年鑑（平成14年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2002/tn02q3i004.htm)
17. [各駅の乗車人員（2003年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2003_01.html) -
    JR東日本
18. [東京都統計年鑑（平成15年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2003/tn03q3i004.htm)
19. [各駅の乗車人員（2004年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2004_01.html) -
    JR東日本
20. [東京都統計年鑑（平成16年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2004/tn04q3i004.htm)
21. [各駅の乗車人員（2005年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2005_01.html) -
    JR東日本
22. [東京都統計年鑑（平成17年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2005/tn05q3i004.htm)
23. [各駅の乗車人員（2006年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2006_01.html) -
    JR東日本
24. [東京都統計年鑑（平成18年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2006/tn06q3i004.htm)
25. [各駅の乗車人員（2007年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2007_01.html) -
    JR東日本
26. [東京都統計年鑑（平成19年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2007/tn07q3i004.htm)
27. [各駅の乗車人員（2008年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2008_01.html) -
    JR東日本
28. [東京都統計年鑑（平成20年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2008/tn08q3i004.htm)
29. [各駅の乗車人員（2009年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2009_01.html) -
    JR東日本
30. [東京都統計年鑑（平成21年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2009/tn09q3i004.htm)
31. [各駅の乗車人員（2010年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2010_01.html) -
    JR東日本
32. [東京都統計年鑑（平成22年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2010/tn10q3i004.htm)
33. [各駅の乗車人員（2011年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2011_01.html) -
    JR東日本
34. [東京都統計年鑑（平成23年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2011/tn11q3i004.htm)
35. [各駅の乗車人員（2012年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2012_02.html) -
    JR東日本
36. [東京都統計年鑑（平成24年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2012/tn12q3i004.htm)
37. [各駅の乗車人員（2013年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2013_02.html) -
    JR東日本
38. [東京都統計年鑑（平成25年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2013/tn13q3i004.htm)
39. [各駅の乗車人員（2014年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2014_02.html) -
    JR東日本
40. [東京都統計年鑑（平成26年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2014/tn14q3i004.htm)
41. [各駅の乗車人員（2015年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2015_02.html) -
    JR東日本
42. [東京都統計年鑑（平成27年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2015/tn15q3i004.htm)
43. [各駅の乗車人員（2016年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2016_02.html) -
    JR東日本